[
{"question": "Jediný zo siedmich divov, ktorý sa zachoval dodnes", "answers": ["Diova socha", "Rodoský kolos", "Egyptské pyramídy", "Mauzóleum v Halikarnassose"], "correct": 2},
{"question": "Zradca Grékov v bitke pri Termopylách", "answers": ["Leonidas", "Stratón", "Efialtés", "Themistokles"], "correct": 2},
{"question": "Materiál, z ktorého je postavené rímske Koloseum", "answers": ["Kremenec", "Vápenec", "Travertín", "Žula"], "correct": 2},

{ "question": "Východonemecká automobilka, ktorá sídlila v meste Eisenach", "answers": ["Trabant", "Wartburg", "Zástava", "Moskvič"], "correct": 1 },
{"question": "Krajina, v ktorej v roku 1981 vznikla automobilová značka Oltcit", "answers": ["Bulharsko", "Albánsko", "Rumunsko", "Maďarsko"], "correct": 2},
{"question": "Krajina, v ktorej v roku 1953 vznikla automobilová značka Zastava", "answers": ["Grécko", "Juhoslávia", "Taliansko", "Rumunsko"], "correct": 1},
{"question": "Automobilová značka a model, ktorá v roku 1997 prvá začala sériovo vyrábať hybrid na svete", "answers": ["Škoda Elroq", "Toyota Prius", "Volkswagen T-Cross", "Honda Insight"], "correct": 1},
{"question": "Prvý model Volkswagena, ktorý sa začal v roku 1992 vyrábať na Slovensku", "answers": ["Golf", "Passat", "Polo", "Tiguan"], "correct": 1},

{ "question": "Pôvodný názov Tokia do roku 1868", "answers": ["Edo", "Kantó", "Jokohama", "Kyoto"], "correct": 0 },
{"question": "Pôvodný názov Ho Či Minovo Mesta do roku 1975", "answers": ["Kuala Lumpur", "Manila", "Saigon", "Hanoj"], "correct": 2},
{"question": "Mesto, ktoré sa do roku 1930 volalo Konštantínopol", "answers": ["Istanbul", "Káhira", "Atény", "Rím"], "correct": 0},
{ "question": "Bývalé hlavné mesto Číny v rokoch 1928-1937", "answers": ["Šen-jang", "Nanking", "Šanghaj", "Peking"], "correct": 1 },
{ "question": "České mesto, ktoré v rokoch 1949-1989 malo názov Gottwaldov", "answers": ["Olomouc", "Zlín", "Ostrava", "Brno"], "correct": 1 },
{"question": "Nemecké mesto, ktoré si po druhej svetovej vojne rozdelili ZSSR, USA, Francúzsko a Veľká Británia", "answers": ["Mníchov", "Hamburg", "Berlín", "Drážďany"], "correct": 2},
{ "question": "Hlavné mesto novovzniknutých USA po vojne za nezávislosť", "answers": ["New York", "Boston", "Washington D.C.", "Philadelphia"], "correct": 2 },
{ "question": "Hlavné mesto Francúzska počas revolúcie", "answers": ["Lyon", "Paríž", "Marseille", "Bordeaux"], "correct": 1 },
{"question": "Mesto, v ktorom bola v roku 1870 založená prvá továreň na zmrzlinu", "answers": ["Rím", "Londýn", "Belehrad", "Paríž"], "correct": 1},

{ "question": "Kmeň izraelského národa, z ktorého pochádzal Mojžiš", "answers": ["Efrajim", "Manases", "Lévi", "Judah"], "correct": 2 },
{ "question": "Náboženstvo, z ktorého kresťania prevzali Starý zákon", "answers": ["Judaizmus", "Islám", "Synkretizmus", "Hinduizmus"], "correct": 0},
{"question": "Názov pre päť kníh Mojžišových v Starom zákone", "answers": ["Apokryf", "Knihy Machabejcov", "Pentateuch", "Tóra"], "correct": 2},
{"question": "Meno apoštola, ktorý podľa biblie zradil Ježiša", "answers": ["Barabáš", "Tomáš", "Judáš", "Matúš"], "correct": 2},
{ "question": "Najznámejšia príručka inkvizítorov z roku 1487", "answers": ["Božia spravodlivosť", "Kladivo na čarodejnice", "Meno ruže", "Inkvizícia"], "correct": 1 },
{"question": "Prorok, ktorý založil islamské náboženstvo", "answers": ["Mojžíš", "Jeremiáš", "Mohamed", "Jób"], "correct": 2},

{"question": "Nealkoholický nápoj, ktorý v roku 1886 v Atlante namiešal lekárnik John Pemberton", "answers": ["Pepsi Cola", "Coca Cola", "Kofola", "Fanta"], "correct": 1},
{"question": "Nealkoholický pomarančový nápoj, ktorý vyrába Pepsi Cola", "answers": ["Mirinda", "Fanta", "Tonic", "Sprite"], "correct": 0},
{"question": "Nealkoholický nápoj, ktorý v roku 1898 v New Berne namiešal lekárnik Calebom Bradhamom", "answers": ["Pepsi Cola", "Coca Cola", "Kofola", "7Up"], "correct": 0},
{"question": "Krajina, v ktorej sa v roku 1650 začal vyrábať alkoholický nápoj Gin", "answers": ["Belgicko", "Anglicko", "Holandsko", "Francúzsko"], "correct": 2},
{"question": "Prvý sýtený nealkoholický nápoj na svete z roku 1783", "answers": ["Mattoni", "Coca Cola", "Schweppes", "Pepsi"], "correct": 2},

{ "question": "Rok, v ktorom sa potopil Titanic", "answers": ["1908", "1912", "1915", "1918"], "correct": 1 },
{ "question": "Rok, v ktorom začala francúzska revolúcia", "answers": ["1789", "1798", "1802", "1791"], "correct": 0 },
{ "question": "Rok, kedy letela posledná posádka z kozmického programu Apollo na Mesiac", "answers": ["1972", "1978", "1981", "1969"], "correct": 0 },
{ "question": "Rok, kedy bola vyrobená prvá elektronická kalkulačka Anita Mark VIII", "answers": ["1895", "1961", "1989", "1945"], "correct": 1 },
{ "question": "Rok, kedy bola prvá letecká tragédia, pri ktorej zahynul človek", "answers": ["1908", "1918", "1922", "1931"], "correct": 0 },
{ "question": "Rok, v ktorom bol prijatý Gregoriánsky kalendár", "answers": ["947", "1381", "1582", "1601"], "correct": 2 },
{ "question": "Rok, kedy bol prvýkrát zavedený letný čas vo svete", "answers": ["1899", "1905", "1916", "1920"], "correct": 2 },
{"question": "Rok bitky pri Moháči", "answers": ["1526", "1819", "1924", "1453"], "correct": 0},
{"question": "Rok, kedy bol predstavený verejnosti prvý mobilný telefón iPhone", "answers": ["2000", "2007", "2014", "2005"], "correct": 1},
{"question": "Rok, kedy bola založená Organizácia spojených národov", "answers": ["1945", "1950", "1955", "1960"], "correct": 0},
{"question": "Rok, kedy bola podpísaná Deklarácia nezávislosti USA", "answers": ["1783", "1776", "1791", "1804"], "correct": 1 },
{ "question": "Rok, kedy začala vládnuť Mária Terézia", "answers": ["1713", "1740", "1756", "1780"], "correct": 1 },
{ "question": "Rok, kedy bolo zrušené nevoľníctvo v habsburskej monarchii", "answers": ["1776", "1781", "1799", "1756"], "correct": 1 },
{ "question": "Rok, kedy bola vyhlásená Deklarácia práv človeka a občana", "answers": ["1789", "1776", "1795", "1804"], "correct": 0 },
{ "question": "Rok popravy francúzskeho kráľa Ľudovíta XVI.", "answers": ["1789", "1791", "1793", "1804"], "correct": 2 },
{ "question": "Rok korunovácie Napoleona za cisára", "answers": ["1799", "1804", "1815", "1789"], "correct": 1 },
{ "question": "Rok bitky pri Waterloo", "answers": ["1815", "1804", "1793", "1781"], "correct": 0 },
{ "question": "Rok bitky pri Slavkove", "answers": ["1805", "1793", "1812", "1776"], "correct": 0 },
{ "question": "Rok začatia Sedemročnej vojny", "answers": ["1740", "1756", "1763", "1772"], "correct": 1 },
{ "question": "Rok ukončenia Sedemročnej vojny", "answers": ["1763", "1789", "1750", "1776"], "correct": 0 },
{ "question": "Názov prvej pozemnej operácie amerických vojsk proti Talibanu z roku 2002", "answers": ["Anthropoid", "Achilles", "Anakonda", "Enduring Freedom"], "correct": 2 },
{ "question": "Čokoládové dražé, ktoré bolo vytvorené počas II. svetovej vojny priamo pre vojakov", "answers": ["Lentilky", "M&M's", "Bonbari", "Snickers"], "correct": 1},
{"question": "Krycí názov vojenskej operácie vpádu Varšavských vojsk do Československa", "answers": ["Váh", "Dunaj", "Vltava", "Tisa"], "correct": 1},
{"question": "Názvy lietadiel, ktoré zhodili atómové bomby na Hirošimu a Nagasaki", "answers": ["Bennet a Bradley", "Bambi a Dumbo", "Enola Gay a Bockscar", "Little Boy a Fat Man"], "correct": 2},
{"question": "Názov atómovej bomby, ktorá bola zhodená na Hirošimu (6. august 1945)", "answers": ["Little Boy", "Fat Man", "Bambi", "Dumbo"], "correct": 0},
{"question": "Názov atómovej bomby, ktorá bola zhodená na Nagasaki (9. august 1945)", "answers": ["Little Boy", "Fat Man", "Bambi", "Dumbo"], "correct": 1},
{ "question": "Začiatok 2. svetovej vojny", "answers": ["1. september 1939", "1. máj 1941", "1. júl 1914", "1. december 1940"], "correct": 0 },
{ "question": "Koniec 2. svetovej vojny v Európe", "answers": ["8. máj 1945", "1. máj 1941", "1. júl 1914", "30. december 1945"], "correct": 0 },
{ "question": "Koniec 2. svetovej vojny vo svete", "answers": ["8. máj 1945", "2. september 1945", "17. júl 1945", "30. december 1945"], "correct": 1 },
{ "question": "Dátum napadnutia Ukrajiny Ruskom", "answers": ["24-Jan-2021", "24-Feb-2022", "24-Mar-2023", "24-Apr-2022"], "correct": 1 },
{ "question": "Počet rokov 100-ročnej vojny medzi Anglickom a Francúzskom", "answers": ["100", "108", "116", "130"], "correct": 2 },
  
{ "question": "Európska krajina, ktorá získala ako prvá v roku 1934 titul majstrov sveta vo futbale", "answers": ["Taliansko", "Belgicko", "Francúzsko", "Nemecko"], "correct": 0 },
{"question": "Krajina, v ktorej v roku 1846 vznikol futbal", "answers": ["Anglicko", "Škótko", "Belgicko", "Francúzsko"], "correct": 0},
{"question": "Krajina, v ktorej v roku 1875 vznikol ľadový hokej", "answers": ["USA", "Rusko", "Kanada", "Švédsko"], "correct": 2},
{"question": "Francúzske mesto, v ktorom sa v roku 1924 konali prvé zimné olympijské hry", "answers": ["Chamonix", "Avignon", "Bordeaux", "Paris"], "correct": 0},
{"question": "Krajina, v ktorej na začiatku 19. storočia vznikol šport ragby", "answers": ["Škótsko", "Wales", "Anglicko", "Írsko"], "correct": 2},

{ "question": "Názov najväčšej lode Krištofa Kolumba, s ktorou objavil Ameriku", "answers": ["Nina", "Pinta", "Santa Maria", "Briga"], "correct": 2 },
{ "question": "Názov lode, ktorá zachránila časť ľudí z Titanicu", "answers": ["Californian", "Catherina", "Carpathia", "Britannic"], "correct": 2 },

{ "question": "Názov legendárneho vlaku, ktorý spájal Paríž a Konštantínopol", "answers": ["Paris Express", "Orient Express", "Europa Express", "Eastern Star"], "correct": 1 },
{"question": "Národ, po ktorom sme prevzali číslice", "answers": ["Arabský", "Čínsky", "Grécky", "Indický"], "correct": 0},
{"question": "Hnutie žien, ktoré v roku 1910 v Londýne ako prvé protestovali za ženské volebné právo", "answers": ["Mažoretky", "Rovnobežky", "Sufražetky", "Feminizmus"], "correct": 2},
{ "question": "Syn Márie Terézie a rímsko-nemecký cisár", "answers": ["Leopold II.", "Jozef II.", "František I.", "Karol VI."], "correct": 1 },

{ "question": "Dátum vzniku Slovenskej republiky", "answers": ["1. január 1992", "1. január 1993", "1. január 1994", "1. december 1992"], "correct": 1 },
{ "question": "Bývalá československá textilná fabrika v Bánovciach nad Bebravou", "answers": ["Trikota", "Zornica", "Slovena", "Batex"], "correct": 1 },
{ "question": "Prvá univerzita na území dnešného Slovenska", "answers": ["Trnavská univerzita", "Academia Istropolitana", "Univerzita Komenského", "Prešovská univerzita"], "correct": 1 },
{ "question": "Kúpeľné mesto, ktoré sa do roku 1948 volalo Štubnianske Teplice", "answers": ["Rajecké Teplice", "Sklené Teplice", "Turčianske Teplice", "Lúčky"], "correct": 2 },
{ "question": "Pôvodný názov Gabčíkova", "answers": ["Diosek", "Beš", "Čalovo", "Žitný Ostrov"], "correct": 1 },
{ "question": "Spolok slovenských žien, ktorý funguje od roku 1869", "answers": ["Matica", "Živena", "Marína", "Slávica"], "correct": 1 },
{ "question": "Pamätný deň Výročia deklarácie o zvrchovanosti Slovenskej republiky", "answers": ["17-Jul", "1-Sep", "17-Nov", "1-Mar"], "correct": 0 },
{ "question": "Kráľ, ktorý v roku 1328 založil mincovňu v Kremnici", "answers": ["Belo I.", "Karol I.", "Gejza I.", "Ján I."], "correct": 1 },
{ "question": "Sídlo niekdajšieho stredoslovenského kraja", "answers": ["Banská Bystrica", "Žilina", "Martin", "Prievidza"], "correct": 0 },
{ "question": "Hodnota konverzného kurzu slovenskej koruny na euro, ktorý stanovila Rada Európskej únie dňa 8. júla 2008", "answers": ["30.126", "30.138", "30.157", "30.145"], "correct": 0 },
{"question": "Československá pesničková relácia z čias socializmu", "answers": ["Saxofón", "Triangel", "Xylofón", "Akordeón"], "correct": 1},
{"question": "Prvý štátny útvar na území Slovenska (1. stor. p.n.l.)", "answers": ["Vanniovo kráľovstvo", "Samova ríša", "Uhorsko", "Nitrianske kniežatstvo"], "correct": 0},
{"question": "Názov písma, ktoré vytvoril Konštantín pre Veľkomoravskú ríšu", "answers": ["Hlaholika", "Cyrilika", "Encyklika", "Latinka"], "correct": 0},
{"question": "Posledná Miss Československa z roku 1993", "answers": ["Ivana Christová", "Lucia Hablovičová", "Silvia Lakatošová", "Veronika Hložníková"], "correct": 2},
{"question": "Rok, kedy bola uzákonená spisovná slovenčina na báze stredoslovenského nárečia", "answers": ["1843", "1878", "1901", "1950"], "correct": 0},
{"question": "Dátum vzniku prvého Slovenského štátu", "answers": ["14. marca 1938", "14. marca 1939", "14. marca 1940", "1. januára 1993"], "correct": 1},
{"question": "Rok, kedy sa začal vyrábať v Československu nealkoholický nápoj Kofola", "answers": ["1950", "1960", "1970", "1980"], "correct": 1},
{"question": "Najstarší pivovar na Slovensku, ktorý v roku 1473 založili jezuitský mnísi vo Vyhniach", "answers": ["Steiger", "Popper", "Stein", "Corgoň"], "correct": 0},
{"question": "Prvý československý pivovar, ktorý začal v roku 1971 plniť pivo do plechoviek", "answers": ["Zlatý bažant", "Plzeňský Prazdroj", "Krušovice", "Gambrinus"], "correct": 0},
  
  
]







